%@metapost:4gestionexo27.mp
%@Auteur:Véronique Glaçon\par
La \emph{magnitude} d'un séisme rend compte de l'énergie libérée par un séisme indépendamment, \textit{a priori}, du lieu d'observation et de l'intensité ressentie.
L'échelle de Richter, introduite en $1935$ par un sismologue américain Charles Francis Richter ($1900$-$1985$), permet de classer les séismes selon leur magnitude.
Un séisme de magnitude $6$ libérant environ $\nombre{1000}$ plus fois d'énergie qu'un séisme de magnitude $4$.
\\Les cinq séismes les plus puissants jamais enregistrés sont placés, ci-dessous, sur l'échelle de Richter.
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\includegraphics{4gestionexo27-1}
\end{center}
\vspace{0.3cm}

Calcule la magnitude moyenne de ces cinq séismes sur l'échelle de Richter.
